\chapter{总体与样本}

\begin{introduction}
  \item Prob $\&$ Stat\quad5.1
\end{introduction}

\section{引导问题：数据的价值}
\begin{problem}
当下，没有人能够忽略数据的价值。在后续课程中，我们需要思考以下三个问题：
\begin{enumerate}
    \item 数据是什么？
    \item 如何分析数据？
    \item 得到怎样的结论？
\end{enumerate}
\end{problem}

\section{总体与个体}

在统计学中，我们将研究对象的全体称为\textbf{总体}，构成总体的每个成员称为\text{个体}。

\begin{example}[（总统选举）]
若有一个“乌托邦”的国家，通过民意来选举总统。目前有两位总统候选人：$1$号候选人和$2$号候选人。假定每位公民只能从这两位候选人中进行投票，且只能投一票。每一位公民的投票结果就是\textbf{个体}，而所有公民的投票结果就是\textbf{总体}。总体就是由$\{1,2\}$构成的一个集合。我们关心的是哪一位候选人当选？本质上就是总体中1出现的数量和2出现的数量，哪一个多？在唱票前，没有人能够确定谁能够当选。于是，在结果揭晓之前，我们并不能知道这个具体的数值。

事实上，在考虑总体时，我们只关心$1$号候选人能否当选，由此可以构造一个随机变量。也就是说，$1$号候选人能否当选可以看作一个伯努利分布的随机变量$b(1,p)$。
\end{example}
\begin{remark}
    在本课程中，我们将总体视作一种分布来考虑的。
    
    通常而言，总体有不同的区分方式，如下：
    \begin{itemize}
        \item 一维总体 vs 多维总体；
        \item 无限总体 vs 有限总体。
    \end{itemize}
\end{remark}
\section{样本}
\begin{example}[（总统选举 - 续）]
    在唱票之前，我们可以采访部分投票公民，从而得知他们的投票结果。假设共采访了$n$位公民，得到了他们的投票结果，记为$x_1,x_2,\cdots,x_n$。在统计学中，称$x_1,x_2,\cdots,x_n$为\textbf{样本}，也是我们所观测到的数据。
\end{example}
\begin{remark}
    一方面，样本既表示从总体中随机抽取的，抽取前无法预知其取值，所以，样本是随机变量；另一方面，样本在抽取以后经观测就有确定的观测值，所以，样本又是一组数值。这就是样本所谓的两重性。

    这两重性质是\textbf{同等重要的}。在数据分析中，需要得到具体的结果并进行合理的结论，主要依赖于样本的可观测性；而如何进行分析，需要事先确定数据分析的方法，这主要依赖于样本的随机性。
\end{remark}



\begin{problem}
    怎样的样本才能够帮助我们研究总体？
\end{problem} 

\begin{example}[（总统选举 - 续）]
假定在乌托邦里有两个城镇：$T_1,T_2$，两个城镇里各有10个百姓。通过唱票结果发现：因为候选人$A$来自于城镇$T_1$，他们中有7名会为候选人$A$投票，剩下的投票给了候选人$B$；而候选人$B$来自于城镇$T_2$，他们中9人会为$B$投票，只有1人投票给了$A$。如果我们只调研城镇$T_1$的公民，很自然会认为$A$当选，但实际结果相反。
\end{example}

虽然从总体中抽取样本有不同的抽法，但是我们希望能够通过样本来对总体作出较为可靠的推断，我们希望所抽出的样本能够很好地代表总体。需要对样本提出以下两个要求：
\begin{itemize}
    \item \textbf{代表性}：要求总体中每一个个体都有同等机会被选入样本，这表示每一个样本$x_i$与总体$X$具有相同的分布。
    \item \textbf{独立性}：要求样本中每一个的取值不影响其他取值，这表示$x_1,x_2,\cdots,x_n$相互独立。
\end{itemize}
这就是我们常说的“简单随机抽样”。

由此，我们常常会这样描述一个统计问题。设总体$X$具有分布函数$F(x)$，$x_1,x_2,\cdots,x_n$为取自该总体的容量为$n$的样本，则样本的联合分布函数为
$$
F(x_1,x_2,\cdots,x_n) = \prod_{i=1}^n F(x_i).
$$

\section{补充案例}

\begin{example}[（测量）]
    每天早上起床我们可以多次测量自己的身高。如果使用精度高的测量仪器来进行数据采集，可以得到一系列数据：166.01厘米，165.98厘米，165.89厘米，166.11厘米，165.96厘米，$\cdots$。假设我们测量了100万次，那么共有100万个数据。于是，我们可以得到一个分布。这里我们可以认为自己的身高是一个总体，其有一个均值，表示我们真实的高度，而每次测量是存在一些偏差。所以，我们定义所测量的数据为
    $$
    x = \mu + \varepsilon
    $$
    这个式子是所有测量的最简单结构式，放之四海皆准。其中，$x$表示观测值（可以观测到的），$\mu$表示真值（永远未知），$\varepsilon$表示误差（需要假定）。

    为了认识$\mu$，我们需要对误差进行一些假定，才能对$\mu$做出合理的推断。
    \begin{itemize}
        \item 假定一：$\varepsilon \sim N(0,\sigma^{2})$，其中$\sigma^{2}$是未知的。在这个假定中我们利用高斯分布（正态分布）$ N(\mu,\sigma^{2})$来刻画测量数据。高斯分布由两个参数唯一确定，其中，$\mu$是我们感兴趣的参数，称为目标参数；而$\sigma^{2}$是我们不感兴趣的参数，称为讨厌参数（或冗余参数）。
        \item 假定二：$\varepsilon \sim N(0,\sigma^{2}_0)$，其中$\sigma^{2}_0$是已知的。
        \item 假定三：$\varepsilon$服从一个以$0$为中心的对称分布，即$x$服从一个以$\mu$为中心的对称分布。这里我们并未对数据的分布给出一个具体的假定。 
    \end{itemize}
\end{example}
\begin{remark}
    与假设一和假设二中参数总体的假定不同，假设三中是非参数总体的假定。
\end{remark}

\begin{example}
    $1979$年$4$月$17$日，日本《朝日新闻》曾刊登过这样的一条消息：美国人喜欢购买日本索尼工厂生产的彩电，而不愿购买设在美国加州的索尼工厂生产的彩电。而美国本土生产的电视机出厂合格率为$100\%$，日本产的合格率只有$99.73\%$.这究竟是什么原因呢？美国一家咨询公司采用统计抽样的方法，对此进行了专题调查分析。结果发现，两地生产彩电质量特征的概率分布不同。

    在美国的工厂中，采用门柱法来进行产品质量管理；而在日本的工厂中，采用$3$-$\sigma$质量管理策略：将产品划分优、良和合格三类，严格控制每一类产品在市场的占比。基于$3$-$\sigma$质量管理策略，日本产品的优良率明显高于美国本土生产的产品。所以更受到美国消费者的青睐。
\end{example}
